吳靄儀：大敵當前 還跟年輕人嘈遊行有冇意義、口號有無問題？遊行從來都是自由參加 不須同一口徑

遊行人數絕對重要

這幾年，每到七一，就自私地暗願最好是陰天，寧願下大雨也不要三十幾度驕陽似火，因為我怕日曬不怕雨淋。遊行，年輕人有種種道理不熱衷去，只好由我們這些永遠不死，只日漸淡去的老兵濫竽充數。想著老友記國際憲法專家佳日思在他本國也不得不親身去遊行，因為他的年輕國民也多缺席，我就不便躲懶了。

因為遊行人數絕對重要。若非 2003 年七一有五十萬人上街，23 條惡法早已通過，初一旺角衝突諸君就可能不止控以最高刑期十年的「暴動」罪而是可終身監禁的「顛覆」、「分裂國家」罪名。

今日局勢比十多年前凶險得多了，讀 Stein Ringen 的《The Perfect Dictatorship》，他描述的是中共如何為了緊握統治權，運用種種手法全面 control 一國人民，但我們可以看到，原來在這十多年間，這些手法十之八九已悄然籠罩香港特區的一制。近年自信強大，終於有意識地「亮劍」，讓我們領略領略誰主浮沉。

Ringen 以 control — 控制人民 — 的建構與手法，而非政制作為認識這個黨國家（party-state）的操作特色。黨掌握意識型態，然後以意識型態為規範人民思想行為的框架，順之者生，逆 — 甚至抗拒公開順從 — 者透過種種手法打壓。這不就是近年特區愈來愈常見的「紅線」麼？在內地講「習思想」，在我們這一制麼，就稍拐個彎，說是要遵守中國憲法（朱凱廸說議員座位的抽屜除了《基本法》之外，突然加多了一本《中國憲法》），修憲後就強調是中國共產黨思想領導、習近平是核心云云。

以正確思想為基礎，就可以設下種種言論、結社、參政等的禁區：禁談港獨、禁喊「結束一黨專政」口號、禁參加倡議「自主」的政黨等等，甚至七一遊行抗議都已是違法違憲，大逆不道，本來赤裸裸的政治審查、針對、現時改了個名堂叫做「違憲」、違反《基本法》罷了。

至於手段，大半由行政手段推行：違「憲」者不得參選，當選也得 DQ，官方發出強烈訊息，鼓勵官方喉舌批鬥，監控通訊、控制資源，擁建制者可得官方資源，反建制者禁止參選、力阻當選，自然就截斷一大截資源，連民間資源也遭截斷，誰捐錢給不受官府歡迎的就會被調查、被抹黑，甚至被檢控。商界不乏鉅富，要控制有錢人的自由，就得將經濟活動也政治化，掌政治權力者掌控經濟民生，有膽色宣告已夠有錢不用低頭的富人沒幾個，有，也終會遭報復，不然不足以控制一切。另一方面，政權也要用經濟利益買 legitimacy，社會一分為二，滋事分子破壞穩定管治就是破壞經濟、人民公敵，人人得而誅之 — 都已在香港發生。

《基本法》設計的是三權分立（雖然宜云死撐不是），實際上特首只是中共的代理人，統領特區政府執行中央指示，只能在中央許可的框框內以她的有限權能花費資源，推動某些政策；立法會主席將本來獨立自主的議會變為武功全失的傀儡，並引警權、檢控權伸手入內抓人。

至於法治，Ringen 問，中國大陸誰人立法？誰主宰法律的解釋？其實答案已差不多兩制通用。唯一分別，只是特區仍有司法獨立，比起大陸，香港的司法界和法律界在公眾心目中仍享有很高的地位。但恐怕這個分別，也漸見勢危了。

再次強調，Ringen 這本書是講中國大陸，不是講香港特區，但我們的問題是：還剩下多大分別？認識大陸，就是了解香港，售價二百元有找，全書不夠二百頁，值得細閱。

所以，大敵當前，還斤斤計較跟年輕人拌嘴遊行有沒有意義麼？像解釋法例條文那樣辯論民陣的口號有無問題麼？03 年的遊行及 03 年以來的遊行，都是自由參加，自製標語的，從來不須同一口徑。至於遊行有沒有「用」？令我記起昨天（6 月 28 日）晚上看《甘浩望巡禮之年》的放映後分享，有人提出了類似問題，甘仔說，問題反映資本主義心態，投資必要問回報，他則不是那個想法。甘仔是虔誠的原創共產主義信徒，我不是；但我覺得，形勢愈艱難，就愈要運用一切的方法，行使一切權力，例如投票、遊行、討論、發聲、捐錢，跟被不義打壓的人站在一起，讓世界看到。

行山的阿伯送我一瓶驅風油。曬得頭暈，搽一滴就好，他說。

29.6.2018

七一 我應該係渣甸坊入

師奶仔跟機
希望大家唔好俾五毛，比失敗主義影響
齊齊出嚟參加遊行

屌！當年咪又係你班人支持「一國兩制、民主回歸」！

神又係你, 鬼又係你！

我都想問下大敵當前，點解白鴿仲可以周不時缺席會議？

想著老友記國際憲法專家佳日思在他本國也不得不親身去遊行，因為他的年輕國民也多缺席，我就不便躲懶了。

因為佢哋既遊行都係維穩既手段
唔限制嚟咩人容乜易出事

個作者係當年少有側疑一國兩制同民主回歸嘅議員

清泉吳靄儀

你講呢句之前到底有冇睇過佢係中英簽聯合聲明前寫既文
嗰陣佢已經講如果要保護自己所認識既香港的話，政治上黎講獨立係唯一出路，唔願意獨立既話就只有妥協
如果咁都叫民主回歸派的話冇咩好講

問題係自製標語
有d會畀你大台左膠「撳旗」

我要上街

條八婆又大細買哂

放工後即仆出去

人地仲提出過港獨既可行性添

泛民個姿態都唔似大敵當前，仲有人笑鳩gif條女幫天琦作歌，不了

dq議員時, 泛民都無出過聲, 個個只係謀住議席多過為dq發聲

1. 立場論：
咁咪用本土支旗出去遊行

2. 功用論：
現時所有本土派做到而有啲noise既都係集會遊行
行兩轉就想一步登天 天下太平，會唔會太大貪？

推